70後港男山西出家13年 「香港人人都好似CCTVB咁生活」

【佛門漫畫家】70後港男山西出家13年 「香港人人都好似翡翠台咁生活」

133,826
建立時間 (HKT): 1009 00:06

「香港像電視劇波瀾跌宕，人人生活像翡翠台，一日做很多件事，情緒高低起伏儼如浮世繪的海浪，如此激蕩。」羅漢鞋踏進香港土壤，釋本有腦裏就泛起以上畫面；可我不甘心相告這位飄泊在外的港產「畫僧」，此比喻不貼切，近年翡翠台的膠劇悶過《魚樂無窮》。

「13年前我出家時候，香港政策、生活狀態、社會氣氛甚至樓價，和現在完全不同，那是相對和諧的年代。」釋本有淡然地說。雲遊四海多年，他對香港當下，顯得有點冷眼旁觀。
雨後放晴的深水埗，遊人如鯽。釋本有孭着背包拿出畫簿即席畫起街景，附近地攤散落荼靡凋零的過期《龍虎豹》，旁邊賣國產手機的青年掛着咪向途人急口令式推銷。平時寺院是靜悄悄的，最大的聲音已是夏蟬與北風，此刻畫僧在龍蛇混雜的高分貝中彷彿遁入空靈，專心寫生亳不受周遭環境騷擾，不時有途人佇足觀賞，好奇這鴨寮街畢卡索是否在記錄佛祖顯靈？

46歲的釋本有，出生和成長於香港70年代，自小有嚴重讀寫障礙，無心向學，但藝術感強，睇漫畫多過睇書。20歲留學日本，畢業於東京藝術專門學院，在日期間聽香港流行曲學中文。
正值壯年應該搏殺，香港核心價值是搵錢買樓買車享樂夜夜笙歌，燃燒青春；回港後在報館任職繙譯，釋本有天天跟死線搏鬥，感覺很挫敗，就如某廣告話齋：「營營役役為兩餐，結果無時間食嗰兩餐。」30歲後開始抗拒物質，他叩問自己為甚麼要這樣生活？

非典型港人 另類奇僧

34歲那年，沒有太大掙扎，他拿着2000元獨自跑到山西太源郊區寺院出家，忘記俗名，法號釋本有。「做人應該忠於自己。水至清則無魚這說法合理，所以修行人都貧窮但快樂，因為有法喜（各種功夫加觀呼吸加冥想等），能夠離開世俗過簡單生活，比發達要快樂，錢解決不了心靈問題，貪杯會醉多吃會痛風，習慣了修行生活就知道真相，人生沒意義而且會死，不死更慘。」

眼前瘦削的他、面容光潔自信，他說自己出家前身形脹卜卜，斷捨離除了去掉身外物，還有脂肪。

「你問我點解要出家？當時我覺得不能在30多歲人生將光陰虛耗於打工，營營役役地過生活，我覺得在精神層面要有追求。我便想起日本的塌塌米、四疊半部屋；同時我發現中國很多寺院很多山頭可以過簡樸生活，開始想認識修行是甚麼回事？」

釋本有說小時候媽媽做玉石生意，不時會帶玉石到荃灣山頭的寺院兜售，那是他記憶中與佛教最早的接觸。他說自己在香港佛教界算是另類，因完全不做法事，也沒試過講經說法，更形容自己是非典型港人，小時候曾在廣州貧窮地區住過，去到山西劈柴、燒灶、慢慢生火都很容易適應，「種種修行變成了一種享受。」

印象中出家人講話緩慢有禪意，但釋本有說話速度仍遺留港式節奏。「你明唔明我講乜？」是他的口頭禪。談入世與出世，荃灣屋村長大的他市井得來有稜有角，亳不離地耍玄，拿着iPad跟我談達明一派、Depeche Mode的哲學觀、日本漫畫《聖哥傳》的低俗胡鬧、法國電影和《相對論》。「人不可能見到鬼的實體，都火化了，骨頭衣物如何還原？若是這樣《相對論》就錯，但我信有中陰身。」僧也是人，有七情六慾，他會喊餓，與我到茶餐廳吃西多士、凍齋啡，聊前世今生。

「一出家便不想逛公司？不想食肉、慾望全消？這是騙人的。但出家後的確整個人變得輕鬆，不攀比就沒痛楚。」不過，他深明，在鬧市要極速擺脫昔日生活與慾望，是件難事，於是決定雲遊四海，為寺院繪佛畫和雕佛像，當上「佛匠」。

「以前社會較少紛爭，可能因為以前多工匠，他們很少煩惱，無論補鞋、織冷衫個個都有一門手藝，都像修行，相反現在教育制度以培養白領為主流，做藝術始終搵唔到食。」在他而言，藝術不但可以陶冶性情，更可以抗抑鬱。

四季袈裟，羅漢鞋兩對，就是他的行當。「這件衣服沒有超能力和特異功能，這件衣服只告訴你：穿上袈裟你是出家人，你出去代表了一個身份，有些戒律限制住你的生活。這保護衣同時保護住你，讓你會較不容易受社會污染。」

「其實，出家是不是你中年危機在逃避？」我不禁問法師。

他回說，很多人認為「出家的都是社會競爭失敗者」，但他以動物世界比喻，猴子、大象、鱷魚等各有本領。「人生一定是要讀名校、住豪宅、開靚車才算成功？成功失敗沒定義，人生短短幾十年，找到適合自己的路才是重點，單一的價值觀會使人陷入情緒困擾。」

做和尚好孤獨？釋本有說修行能令人克服寂寞，一個人自有大千世界。

他沒有放棄自己的愛好、放棄畫筆，反而利用自己的天賦去弘法。出家前後，釋本有的主要工作是參與佛教書籍的插圖、攝影及撰稿，作品見於中國、日本各地的佛教、心靈雜誌，每畫一條線都是修行。

「漫畫其實沒有分入世還是出世，最重要是你想表達甚麼內容。日本最著名的漫畫家手塚治蟲一生人畫了300多本漫畫，更花了10年時間畫了漫畫《佛陀》。他本身是位醫生，在美國向日本投下原子彈時，一路空襲、他一路畫畫。」

人間沒極樂世界 以繪畫修行

今年較早前，釋本有出版了繪本《香港風情畫－八十年代的那人、那事、那景》。以日系風格漫畫呈現80年代的香港街頭風情和生活點滴，如萬花筒記錄拼貼出香港人共同成長的印記，畫與文幽默中帶諷刺。各式手寫字造成的霓虹招牌、有人情味的騎樓底、二樓書店、飛機劃過九龍城。

「80年代是一個很單純的社會，不會去標籤一個人。」釋本有形容，那是一個文化豐富的年代。「聽Depeche Mode滲有哲學的流行曲、Culture Club、Duran Duran；日本漫畫看了千多本，一齣法國文藝電影可以看十次。」最重要是，他成長的那些年人人都有很多夢想，「你喜歡音樂可以去夾band，當時出了太極、凡風、Raidas等樂隊；喜歡畫公仔也有馬榮成、黃玉郎畫出彩虹，理想不是很遙遠的事。」此時，年輕人想買層樓安居樂業，難過登天，夢想是抽到公屋或者移民。

不過，他強調，畫80年代不為歌頌昔日的純美，反而想呼籲大家活在當下。

「回憶總是美好的……很多人會記得九龍城住宅上常有大飛機經過很浪漫，其實當時40萬居民長期居於噪音地獄。」他也畫老人看似黑色幽默的剪腳甲，要表達香港老一輩的習氣，他說畫每一格都有哲學理由。

「回到過去是否想像中的天堂？現實根本不存在極樂世界，以前有美好一面，也有生活難處，最重要是活在當下，在有限的資源和環境去做你應做的正業。」思尋跡影，欲訴衷言。他正在創作《虛雲和尚傳》漫畫，然後會畫《佛陀啓示錄》，特意到了湖南山谷、江西、西安終南山等地找資料，邊走邊畫，不止宣揚佛法還想宣揚中華文化。

平凡過日子 願望教基層繪畫

《香港風情畫》附錄「外篇」有個《一九八四福來邨——街坊陳偉強的故事》，主角患腦癌，從廣州坐和諧號回到1984，家門牌號九七，再坐2046巴士出家去，充滿時代密碼。
他的佛系願望，是在社區教畫。「現在很多附庸風雅的畫班，流行一路畫畫一路喝紅酒，我想義教負擔不起學費的貧困基層，教他們畫幾何圖形、畫人體等基礎畫功，讓他們發揮想像力。」

無意間，我問釋本有何不開畫展？他先解釋自己與藝術家的分別，再強調出家人無意參與世間事，一切隨緣。遁入空門，他的價值觀與在家人已不一樣，俗人追求事業、成功感、名譽地位，僧人追求捨棄種種。「在歷史長河或大宇宙中生命沒有意義可言，我不願做甚麼大師，我追求透過鍛練減少自我，過平凡日子才是真正的生活。」

釋本有一貫的理直氣壯，在facebook敲下幾句補充：「你說我清高嗎？出家人也真的是要這樣，有很多底線要堅持，高興熱鬧都貪不得。」一切有為法，如夢幻泡影。在這混亂的世俗中，他時刻要保持一份理智。

採訪：鄭天儀
攝影：林正言